1947年 中華民國外交官：儒家 是人類的儒家 不是中國的儒家

在《美麗新世界：〈世界人權宣言〉誕生記》中，作者瑪麗·安·葛蘭頓之所以看重張彭春，是因為她寫作這本書的旨歸之一，正是回應後來針對《宣言》的種種攻擊，回到《宣言》締造者那裡。第一，相比於英美個人主義權利傳統，《宣言》更多地受到了現代歐洲大陸與拉美權利傳統的影響。後者包含的尊嚴主導型權利文件更強調家庭、更關注義務，因而更適合亞洲和非洲傳統。《宣言》在沒有貶低個人固有價值的前提下，將「任何人」放置在一系列具體而又相互關聯的真實生活關係之中。第二，《宣言》沒有為整個世界定制一條單一的人權模式，而是期待其原則進入實踐，每個地方的傳統都能隨之得到強化。進而，第三，包括張彭春在內的《宣言》的締造者並非同一主義者，而是普遍主義者。他們最關心的是人們的相似之處，認為「人類始終屬於一個單一的生物種類」，承認人類存在著某種共性，期待為化解人間悲劇提供一條最低標準的出路。

張彭春作為「折衷藝術大師」的能力毫無疑問要歸功於他對多元文化的廣博學識。自成年後，他的多數時間均致力於讓西方更了解中國，同時讓中國人熟悉其他傳統的理念。張彭春於1940年至1942年擔任中國駐土耳其大使，1942年至1945年擔任駐智利大使。在此期間，他對伊斯蘭文化產生了興趣，並系統地認識了南美國家存在的問題。

在宣言的起草過程中，張彭春經常成功地調解爭端，挽救了宣言的起草工作。「他是折衷藝術的大師，通過引用孔子的名言，總是能找到方法，使我們的工作免於陷入僵局。」聯合國人權司第一位司長約翰·漢弗萊如是說。

人權委員會主席艾琳娜·羅斯福（當時的美國總統羅斯福夫人）則認為：「張彭春給我們大家都帶來了極大的歡樂，因為他具有幽默感，從哲學的角度考慮問題，幾乎在任何場合他都能夠引述機智的諺語來應對。」但是他的外交才能顯得更為重要。他「講求實用」，「隨時都有解決問題的實際辦法。」

例如在確定《世界人權宣言》的效力時就遇到了以下問題：是否所有成員國都必須簽署世界人權宣言，因而使世界人權宣言符合國際法呢？張彭春提出了「先宣言、後公約」的折衷建議：成員國可以分別簽署宣言，然後使宣言成為具有法律約束力的公約，並通過任擇議定書這種形式來貫徹宣言的精神。

在世界歷史上，在《宣言》之前，國際社會的成員們還從來沒有一起成功地完成一項旨在保護全世界人民（不論其身居何地、身處何時）權利和自由的歷史文獻。

1948 年 12 月 10 日，聯合國大會以 0 票反對通過了《世界人權宣言》。

當工作組把「任何人都賦有理性」的想法加入草案第一條時，張彭春提出：

該條款除了將「理性」作為人類的一項基本特質，還應該包括另一個概念。張彭春說，在他心中有個漢字，從字面上應當翻譯為「人與人之間的感知」（two-man mindedness），在英語中也可被表述為「同情」或者「對於同胞處境的感同身受」。這個漢字就是「仁」，由一個「人」和一個「二」組成。

雖然張彭春的建議最終得到了採納，但其在《宣言》中的表述方式卻非常粗糙，僅僅在原先的「理性」之後加入了「以及良知」（conscience）這樣幾個詞。儘管如此，葛蘭頓還是認為張彭春提出的「仁」的概念對《宣言》的製定意義重大：「這一概念包括了站在他人立場看待問題的能力。」

張彭春把「仁」翻譯成 conscience（良知）一詞，為各國代表認可，從而寫入了宣言第一條： 「人人生而自由，在尊嚴和權利上一律平等。他們賦有理性和良心，並應以兄弟關係的精神相對待」。

人皆生而自由；在尊嚴及權利上均各平等。人各賦有理性良知，誠應和睦相處，情同手足。

All human beings are born free and equal in dignity and rights. They are endowed with reason and conscience and should act towards one another in a spirit of brotherhood.

While in Turkey he delivered lectures on the reciprocal influences and commonalities between the Islamic and Chinese cultures, and on the relationship between Confucianism and Islam.

Chang argued that the modern world should pay heed to Chinese philosophers such as Mencius not because they were Chinese, but because their ideas had universal validity.

P. C. Chang = 張彭春
Confucianism = 儒家
Islam = 伊斯蘭
Mencius = 孟子